\chapter{Objetivos}
\section{Objetivo principal}

El objetivo principal de este proyecto es el desarrollo de una aplicación web que permita la
gestión automatizada y centralizada de las guardias del hospital de Pozoblanco,
sustituyendo el actual sistema manual basado en hojas de cálculo por una solución informática
fiable, segura y fácil de usar.

La aplicación estará orientada a mejorar la eficiencia en la planificación de las guardias,
reducir errores humanos y facilitar el acceso a la información tanto a los administradores
como al personal del hospital.

\section{Objetivos específicos}

Los objetivos específicos de este proyecto son los siguientes:


\begin{itemize}
    \item Diseñar e implementar un sistema de gestión de usuarios con distintos niveles de acceso,
    diferenciando entre administradores y usuarios de consulta.

    \item Desarrollar un sistema de generación automática de cuadrantes mensuales de guardias,
    aplicando reglas de negocio definidas por el hospital.

    \item Permitir la consulta de guardias por parte del personal del hospital mediante vistas
    diarias y mensuales, organizadas por sección.

    \item Implementar un mecanismo de solicitud y validación de cambios de guardia entre profesionales,
    sujeto a un flujo de aprobación controlado.

    \item Diseñar y desarrollar una base de datos relacional que permita almacenar de forma segura
    toda la información relacionada con usuarios, guardias, secciones y jefaturas.

    \item Proporcionar herramientas de gestión para el administrador que faciliten la supervisión,
    modificación y validación de las guardias.

    \item Diseñar una interfaz de usuario intuitiva, accesible y adaptable a distintos dispositivos
    y navegadores web.

    \item Garantizar la seguridad del sistema mediante mecanismos de autenticación, autorización
    y control de acceso adecuados.
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item \textbf{Tipos de usuarios}
\item[] Se deberán permitir los siguientes tipos de usuarios:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Administrador}
    \begin{itemize}
        \item Este tipo de usuario estará registrado en el sistema y dispondrá de control completo sobre la aplicación.
        \item Tendrá competencias exclusivas para la gestión de usuarios, creación y modificación de guardias, asignación de turnos, consulta de estadísticas y generación de informes.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Usuario estándar}
    \begin{itemize}
        \item Podrá consultar las guardias que tiene asignadas, así como su histórico de horas trabajadas y días libres.
        \item No dispondrá de permisos para modificar información crítica del sistema.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\item \textbf{Base de datos relacional}
\item[] Se deberá diseñar una base de datos relacional que permita gestionar toda la información relacionada con el sistema de guardias, incluyendo:
\begin{itemize}
    \item Usuarios registrados y sus roles.
    \item Guardias y turnos asignados.
    \item Fechas, horarios y tipos de guardia.
    \item Históricos de asignaciones y modificaciones.
\end{itemize}

\item \textbf{Módulos del sistema}
\item[] Se deberán diseñar e implementar los siguientes módulos principales:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Módulo del administrador}
    \begin{itemize}
        \item Gestión de usuarios registrados.
        \item Creación, modificación y eliminación de guardias.
        \item Asignación y reorganización de turnos.
        \item Generación de informes y consultas.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Módulo del usuario estándar}
    \begin{itemize}
        \item Consulta de guardias asignadas.
        \item Visualización de calendario de turnos.
        \item Acceso a información personal relacionada con horas trabajadas.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\item \textbf{Diseño de la interfaz}
\item[] Se deberá diseñar una interfaz de usuario intuitiva, robusta, amigable y adaptable a distintos dispositivos y navegadores web, garantizando una experiencia de uso satisfactoria.

\item \textbf{Seguridad y control de acceso}
\item[] Se deberán implementar mecanismos de autenticación y autorización que garanticen que cada usuario solo pueda acceder a las funcionalidades correspondientes a su rol.

\end{itemize}

\section{Objetivos personales}

Se proponen los siguientes objetivos personales:

\begin{itemize}
\item Aprender y afianzar conocimientos en el desarrollo de aplicaciones web utilizando
    el framework Laravel y la librería React.

    \item Profundizar en el uso del patrón Modelo--Vista--Controlador (MVC).

    \item Mejorar habilidades en el diseño y gestión de bases de datos relacionales.

    \item Aplicar buenas prácticas de desarrollo de software y documentación técnica.

    \item Adquirir experiencia en el análisis, diseño, implementación y pruebas de un proyecto
    software completo.

    \item Conseguir que todos los miembros del grupo mejoren y se adapten al trabajo en equipo y tener a Raul contento.
\end{itemize}